封口大會從政治局封起

封口大會從政治局封起
（中國資深傳媒人 呂月） - 呂月

2018年兩會，任由習近平修憲恢復帝制（最高權力終身制），並安排武警列隊正步操進入人民大會堂會議大廳保駕護航。中共這個最豪華的大派對，不僅失去所標榜的憲法意義，更失去民心的關注。今年若不是大量訪民被驅逐，北京街頭突然出現百萬軍警特和戴紅袖章的「朝陽群眾」組成的御林軍，地鐵口隨便檢查身份證和手機，中國人沒幾個知道兩會的。

毛澤東時代，不要說全國人大，就是黨代會召開都是不正常的，完全根據毛澤東的個人意願開還是不開。習近平雖然「定於一尊」已經一年，但是要達到毛澤東的權力高度還差一截，體現在他對今年的兩會極不放心。不僅在代表、委員駐地架起鐵絲網實行隔絕，會內也有嚴格的紀律規定，沒收手機，不准串門，不准走親訪友，不准私自接受記者採訪等匪夷所思的封口規定，會前對黨內高官大佬的封口也頗耐人尋味。

2月28日，中共中央政治局成員按規定向總書記習近平進行第二次書面述職。2017年10月27日習近平主持19屆政治局會議，審議通過《關於加強和維護黨中央集中統一領導的若干規定》，要求「中央政治局全體同志要堅持每年向黨中央和總書記書面述職」，包括中央書記處和中紀委、全國人大常委會黨組、國務院黨組、全國政協黨組、最高法院黨組、最高檢察院黨組。這實際是將除習之外的六名常委都納入彙報人行列，而聽取彙報的政治局常委只剩下一個習近平了。第一次書面述職是去年3月21日，換屆大會之後。

今年中央政治局成員書面述職提前到兩會之前，首要述的就是「自覺增強『四個意識』、堅定『四個自信』，自覺把維護習近平總書記核心地位和黨中央集中統一領導作為最高政治原則和根本政治規矩，注重增強維護意識、堅定維護行動、提高維護能力、確保維護效果，自覺在政治立場、政治方向、政治原則、政治道路上同以習近平同志為核心的黨中央保持高度一致」。

黨內激烈鬥爭導致選邊站

與2018年首次述職相比，這次還增加了「堅持底線思維、增強憂患意識，確保穩增長、促改革、調結構、惠民生」的表述。這些都是2018年與美國「以牙還牙」打貿易戰，實行國進民退引發的政治、經濟和社會重大危機的後果，包括灰犀牛、黑天鵝，都是本來應該習近平承擔的主要責任，如今攤派給了大家。

今年述職「推動黨中央決策部署貫徹落實」中，特別強調了「推動習近平總書記重要指示批示」的表述。這令人聯想到，習近平對於秦嶺違建別墅問題六次批示，也聯想到發生在兩會前的王林清電視認罪和崔永元的現身與消音，黨內高層激烈鬥爭導致了選邊站不言而喻。

需要特別留意的是，今年還提到政治局成員必須在述職報告裏彙報「加強對親屬和身邊工作人員的教育管理」的情況，這無異於封口令。至於低級紅、高級黑、兩面派、偽忠誠等說法，明顯是對妄議「定於一尊」的嚴重警告。

3日，汪洋做政協報告，一開始加了一整套政治大帽子，都是習近平本人提出並反反覆覆強調的習核心、習思想、四個意識、四個自信、五位一體、四個全面，可謂「最高政治原則」的意識極強。相比李克強5日的政府工作報告，李除了核心和思想，帶數字的一樣沒提。

從央視直播畫面可以看到，代表拿到的文本，有的句子被塗掉。據起草組成員透露，一直到3月5日李克強宣讀報告之前，報告都在不斷地修改，「春節期間加班最多的應該是總理，總理要帶着大家一塊改」。

李克強的報告，一方面必須聚焦經濟和社會發展的重大問題，另一方面必須關注涉及人民群眾切身利益的重點問題。作為總理，這些都是壓在他身上的擔子，迴避不掉。中國政法大學法學院副院長何兵在微信有一段感言：「我的法律水準比申紀蘭大媽高吧，可人家有權審議刑訴法，我只能在網上喊兩嗓子，喊多了還被禁言，甚麼道理？——因為人民大會堂坐着的是兩個人，主子和奴才。」

從另一角度看，習帝自然是揚鞭的主，克強大人看來也只有駕轅的份。

呂月
中國資深傳媒人

下一則
下一則
世道人生：無敵 (李怡)